En el apartado anterior implemetamos el siguiente método:

```python
# Método híbrido secante-bisección
def secant_bisection_method(f, x0, x1, tol=1e-6, max_iter=100):
    iter_count = 0

    while iter_count < max_iter:
        f_x0 = f(x0)
        f_x1 = f(x1)
        
        if abs(f_x0) < tol:
            return x0, iter_count
        if abs(f_x1) < tol:
            return x1, iter_count
        
        x2 = x1 - f_x1 * ((x1 - x0) / (f_x1 - f_x0))
        
        if f(x0) * f(x2) < 0:
            x1 = x2
        else:
            x0 = x2
        
        if abs(x1 - x0) < tol:
            return x1, iter_count
        
        iter_count += 1
    
    return None
```

El método de la secante puede no converger cuando la diferencia dividida $f[x_{n+1},x_{n}]=0$, que ocurre cuando $f(x_{n+1})-f(x_{n})=0$.

En nuestro caso nunca va a ocurrir que $f(x_{n+1})=f(x_{n})$ ya que en cada iteración nos aseguramos de que el signo de $f(x_{n+1})$ sea diferente al de $f(x_{n})$.

Por lo tanto, si se cumplen las condiciones originales del método de la bisección (que $f(x)$ sea continua y que haya un cambio de signo en el intervalo $[x_{0},x_{1}]$), el método de la secante-bisección siempre va a converger.

En un hipotético caso podría ocurrir que aun teniendo $x_0$ y $x_{1}$ con signos opuestos, que en el método de la secante al calcular $x_{2}$ se obtenga un valor  que haga que $f(x_{2})-f(x_{1})=0$, mientras que en el método híbrido nunca se podría dar este caso ya que en cada iteración se asegura que $f(x_{2})$ tenga signo diferente a $f(x_{1})$.

Hemos visto en la implementación que efictivamente, el método híbrido es un poco más rápido que el método de la bisección, pero no más rápido que el método de la secante.
